# *Input* (Campo de Entrada de Texto)

Componente que permite a entrada de dados textuais por parte do usuário.

![Exemplo de Input](imagens/input-sample.png)
*Exemplo do componente input.*

Utilize o componente *input* quando:

- houver a necessidade de inserir ou enviar dados de forma textual por meio de um sistema ou aplicação;
- houver a necessidade de realizar uma requisição de busca ou pesquisa por meio de um sistema ou aplicação com o uso de palavra-chave;
- a informação textual requerida for relativamente curta e objetiva.

---

## Anatomia

O *Input* é constituído por:

|ID|Nome|Referência|Uso|
|------|------|:------:|------|
|1|Rótulo/Label|[Tipografia](/ds/fundamentos-visuais/tipografia)|Opcional|
|2|Campo de Entrada de Texto|---|Obrigatório|
|3|Ícone Ilustrativo|[Iconografia](/ds/fundamentos-visuais/iconografia)|Opcional|
|4|Ação interna|[Button](/ds/components/button?tab=designer)|Opcional|
|5|Placeholder|[Tipografia](/ds/fundamentos-visuais/tipografia)|Opcional|
|6|Mensagem|[Message](/ds/components/message?tab=designer)|Opcional|
|7|Texto Auxiliar|[Tipografia](/ds/fundamentos-visuais/tipografia)|Opcional|

![Anatomia do Input](imagens/input-anatomy.png)
*Anatomia do componente  input.*

---

## Detalhamento dos itens

Abaixo seguem os detalhamentos dos itens do componente *input*. Para maiores informações consulte também a documentação [Padrão de Formulário](/ds/padroes/design/formulario), onde são abordados mais detalhes com relação ao uso do componente *input* em páginas de formulários.

### 1. Rótulo/Label (Opcional)

Auxilia o usuário, indicando o tipo de informação que deve ser digitado no Campo de Texto. O texto do Rótulo deve ser curto e objetivo possível.

Além disso, o Rótulo também tem a função de indicar ao usuário se o *Campo de Texto é obrigatório ou não*. Veja detalhes sobre a indicação de *Campos Obrigatórios/Opcionais* no documento [Padrão de Formulário](/ds/padroes/design/formulario).

#### Posicionamento do rótulo

Por padrão o rotulo é posicionado no tipo do campo de texto, mas caso haja necessidade, pode ser utilizado à esquerda-centralizado do campo de texto.

![Posicionamento do rótulo](imagens/input-label.png)
*A - Posicionamento padrão do rótulo. B - Posicionamento alternativo, à esquerda do Campo de Texto.*

**Atenção:** ao optar por um tipo de posicionamento, recomenda-se que todos os campos na página sigam o mesmo posicionamento, seja no topo ou na lateral do campo.

### 2. Campo de entrada de texto (Obrigatório)

Este é o elemento essencial e obrigatório do componente. Por meio dele o usuário deve inserir a informação que foi requerida pelo sistema.

É recomendado que os campos de texto tenham um tamanho aproximado do texto de entrada esperado, ou seja, recomenda-se prever o tamanho aproximado, pois é extremamente suscetível a erros quando os usuários não conseguem visualizar a entrada completa. Observe o exemplo abaixo:

![Tamanho do Input](imagens/input-size.png)
*Tamanho flexível do input.*

### 3. Ícone Ilustrativo (Opcional)

O componente *input* também prevê o uso de ícone, de forma opcional, como maneira de reforçar a comunicação semântica a respeito do dado de entrada solicitado. Este ícone é apenas representativo e não possui qualquer tipo de interação. Quando utilizado, deve estar posicionado à esquerda dentro do campo de *input*, antes do *placeholder* ou do texto digitado pelo usuário. Observe os exemplos abaixo:

![Uso de Ícones](imagens/input-icons.png)
*Utilização de Ícones.*

**OBS:** Consulte as características de cores e espaçamentos em *Especificações*.

### 4. Ação interna (Opcional)

Este elemento é opcional e visa auxiliar o usuário sobre ações referentes ao campo de entrada de texto. Por padrão é utilizado um *Button* de enfase terciária do tipo circular sempre com densidade alta, e o ícone deve representar a ação a ser realizada na interação.

![Exemplo de Botão Circular](imagens/input-icon.png)
*Exemplo da ação visualizar/ocultar senha no campo de entrada.*

Caso o ícone não seja suficiente para o entendimento da ação, pode-se utilizar o *Button* tipo Padrão, mas neste caso, recomendamos *somente o uso do elemento textual* (evitando o auxílio de ícones).

![Exemplo de Botão Circular](imagens/input-action.png)
*Caso seja identificado que o usuário não esteja entendendo a ação interna, é possível alterar o tipo do button. Esse uso é indicado em casos excepcionais, e deve-se utilizar apenas recursos textuais.*

### 5. *Placeholder* (Opcional)

O *placeholder* tem a função de auxiliar o usuário a preencher os dados solicitados.

Deve trazer informações mais completas que a contida no Rótulo/Label, e desaparece quando o usuário iniciar o preenchimento do campo. No caso de exclusão da do texto digitado, o *placeholder* deve reaparecer.

Use o *placeholder* quando o usuário não estiver familiarizado com a entrada solicitada ou com a formatação em questão (por exemplo, DD-MM-AAAA).

![Exemplo de Placeholder](imagens/input-placeholder.png)
*Exemplo de placeholder para orientação de preenchimento do nome completo.*

### 6. Mensagem (Opcional)

O componente *Message* é opcional e é utilizado quando há uma necessidade de dar uma mensagem de *feedback* ao usuário. A mensagem pode ter até quatro objetivos diferentes: *Erro*, *Sucesso*, *Alerta* e *Informativo*.

![Componente Mensagem Erro](imagens/input-behavior-states-danger.png)
*Uso do componente message de erro.*

### 7. Texto auxiliar (Opcional)

O texto auxiliar tem a função de ajudar o usuário com uma informação mais completa e detalhada para o preenchimento do campo de texto. É necessário quando as informações trazidas no *label* e no *placeholder* não foram suficientes. Por exemplo:

![Exemplo de Texto Auxiliar](imagens/input-text.png)
*Exemplo de texto auxiliar.*

---

## Tipos

### 1. *Input* padrão

Geralmente utilizado em páginas de formulários, campos de autenticação, ou qualquer outra finalidade que permita entrada de dados de forma padrão.

![Exemplo de Input Padrão](imagens/input-sample.png)
*Exemplo de input padrão.*

### 2. *Input* destaque

Esse tipo permite um destaque maior na interface, geralmente ocupando um grande espaço. É utilizado em situações onde há necessidade de chamar atenção do usuário, como campos de busca.

![Exemplo de Input Destaque](imagens/input-search.png)
*Exemplo de input destaque.*

---

## Comportamentos

### 1. Responsividade

#### *Grid* de 12 e 8 colunas

Nas *grids* de 12 e 8 colunas o *input* pode ser organizado conforme a necessidade de diagramação definida no *layout* do projeto.

É recomendado que os campos de texto tenham tamanhos fixos, e o comportamento adequado ao reduzir a resolução da tela e o espaço horizontal, é posicionar os campos de texto nas linhas abaixo, caso não haja espaço. Desta forma os campos de texto ocuparão mais espaço vertical na tela. Observe o exemplo abaixo:

![Input - Grid de 12 colunas](imagens/Input-behavior-responsive-grid-12-cols.png)
*Input - grid de 12 colunas.*

![Input - Grid de 8 colunas](imagens/Input-behavior-responsive-grid-8-cols.png)
*Input - grid de 8 colunas. Os campos são reorganizados nas linhas abaixo.*

Neste exemplo, os *Campos Telefone*, *UF* e *Senha*, foram posicionados nas linhas abaixo, pois não couberam mais na largura da tela.

#### *Grid* de 4 colunas

Na *grid* de 4 colunas, recomenda-se que o *Input* se estenda por toda largura a da tela, proporcionando mais espaço para o usuário digitar o texto solicitado. Também deverá ser utilizado o *input* com a densidade baixa, com a finalidade de aumentar a área de *touch*. Consulte Comportamento [Densidade](/ds/padroes/design/densidade) para maiores detalhes.

![Input - Grid de 4 colunas](imagens/Input-behavior-responsive-grid-4-cols.png)
*Input - grid de 4 colunas.*

### 2. Densidade

O *input* pode ser utilizado com diferentes densidades. A densidade tem relação direta com as dimensões de altura do campo de entrada de texto. Consulte as dimensões utilizadas em *Design* > *Tokens*.

#### A. Densidade baixa

É bastante útil quando for necessária uma área de *touch* mais expressiva ou para conferir maior destaque ao campo de entrada de texto.

#### B. Densidade média

É a densidade padrão utilizada nos campos de entrada de texto. É utilizada na maioria dos casos, em resoluções para *tablet* e *desktop*.

#### C. Densidade alta

É a situação em que a altura do campo é reduzida. É bastante útil quando for necessário utilizar o campo de entrada de texto dentro de outros componentes ou em espaços menores. Por exemplo, dentro de uma tabela, dentro do cabeçalho do sistema, etc.

![Densidades do Input](imagens/input-behavior-density.png)
*Densidades do input: A- baixa, B- média e C- alta.*

### 3. Estados

O *input* pode ser apresentado nos seguintes estados:

#### Estado padrão

É o estado comum no qual o componente *input* se encontra.

![Estado Interativo](imagens/input-behavior-states-interative.png)
*Exemplo do estado padrão em fundo claro e escuro.*

#### Estado aviso - Sucesso

Nesse caso, o estado informa ao usuário se uma tarefa foi concluída conforme o esperado.

![Estado Sucesso](imagens/input-behavior-states-success.png)
*Estado sucesso em fundo claro e escuro.*

#### Estado aviso - Erro

Neste caso, é informado se houve um erro ou falha por parte do usuário. Por exemplo, um campo com texto inválido.

![Estado Erro](imagens/input-behavior-states-danger.png)
*Estado erro em fundo claro e escuro.*

#### Estado aviso - Informativo

Esse estado ocorre quando há a necessidade de passar informação neutra ao usuário. Nessa situação, pode-se utilizar tanto o texto auxiliar como a mensagem informativa. Porém, se houver a necessidade de mais ênfase ou destaque na informação, deve-se optar pela mensagem informativa. Observe abaixo:

![Estado Informativo](imagens/input-behavior-states-info.png)
*Estado informativo em fundo claro e escuro.*

![Texto Auxiliar ao Preenchimento](imagens/input-behavior-states-info-2.png)
*Texto auxiliar ao preenchimento.*

#### Estado aviso - Alerta

Esse estado ocorre quando há a necessidade de alertar o usuário a respeito de aspectos que envolvam o *input*.

![Estado Alerta](imagens/input-behavior-states-alert.png)
*Estado alerta em fundo claro e escuro.*

#### Estado desabilitado

Ocorre quando o *input* está desabilitado temporariamente para o preenchimento. Nesse caso, é apresentado com opacidade reduzida, o cursor do *mouse* muda de forma e não há ação sobre o campo.

![Estado Desabilitado](imagens/input-behavior-states-disabled.png)
*Estado desabilitado em fundo claro e escuro. Caso tenha necessidade de passar alguma informação sobre o campo para o usuário, utilize a mensagem do tipo alerta.*

#### Estado *Hover*

Este estado ocorre quando o usuário posiciona o *mouse* sobre o campo de texto. O cursor deve mudar para o formato `Text`.

![Estado Hover](imagens/input-behavior-states-hover.png)
*Estado hover em fundo claro e escuro.*

#### Estado foco

É o estado no qual o *input* recebe o foco sobre ele, seja por meio da navegação por teclado ou alguma outra ação que dispare o foco sobre o campo de texto. Nesse estado a borda do campo assume cor e espessura diferenciadas indicando que o campo está "editável".

![Estado Foco](imagens/input-behavior-states-foco.png)
*Estado foco em fundo claro e escuro.*

Umas das interações para receber foco é por meio de clique/toque. Por tanto, o estado "pressionado padrão" não existe neste componente. Além disso, *quando está "focado"*, o estado hover não precisa ser aplicado na superfície do componente, porém, o cursor do mouse ainda deve sofrer as alterações referentes.

Veja abaixo um exemplo de interações no componente:

![Estado Foco](imagens/behavior-state-foco.png)
*A- Exibe o estado padrão (sem nenhuma interação). B- O cursor fica sobre o componente, exibindo o estado hover. C- Mostra o componente com estado foco após interação de um clique. Neste momento já é possível a entrada de dados no campo e o fundo do campo input não tem mais a necessidade do estado hover. D- Mesmo com estado foco é possível interagir com outros elementos do componente.*

---

## Melhores práticas

### Uso de máscaras

Sempre que o dado de entrada requerido possuir um padrão de escrita, recomenda-se utilizar máscaras de formatação para o texto digitado. Geralmente estes tipos de dados, são números, códigos, protocolos ou textos com tamanho padronizado e podem vir acompanhados de caracteres específicos, como pontos, parênteses ou caracteres especiais. Sendo assim, a utilização de máscaras auxilia o usuário na digitação e padronização do texto inserido.

![Exemplo de Máscara - Telefone](imagens/input-mask-01.png)
*Exemplo de máscara - número de telefone.*

![Exemplo de Máscara - CPF](imagens/input-mask-02.png)
*Exemplo de máscara - CPF.*

- É recomendável que a máscara funcione dinamicamente no momento da digitação e também ao "colar" o texto no campo *input*;
- Evite dividir o *input* em campos separados sem necessidade, isso aumenta o custo de interação do usuário, além de causar problemas para usuários internacionais, visto que utilizam padrões diferenciados. Por exemplo, o formato do telefone nos EUA é bem diferente do brasileiro: +1 (xxx) xxx-xx-xx.

![Não divida o Input em Campos Separados](imagens/input-mask-03.png)
*Não divida o input em campos separados sem necessidade.*

A máscara deve oferecer espaçamentos e separadores específicos para cada trecho do número, código ou protocolo digitado. Esta prática oferece ao usuário uma melhor visualização do texto, além de prevenir possíveis erros de digitação.

![Ofereça espaçamentos e separadores entre trechos do texto](imagens/input-mask-05.png)
*Ofereça espaçamentos e separadores entre trechos do texto*

Veja mais detalhes sobre máscaras no documento [Padrão de Formulário](/ds/padroes/design/formulario).

### *Autocomplete*

O *autocomplete* é um recurso bastante útil durante o processo de pesquisa de dados pelo usuário, pois oferece um atalho de sugestões de resultados com base nos caracteres digitados no campo *input*.

Por padrão, as sugestões são carregadas dinamicamente em uma lista *dropdown* no momento da digitação.

![Exemplo de Autocomplete](imagens/input-autocomplete-01.png)
*Exemplo do recurso de autocomplete.*

Abaixo pode-se observar algumas boas práticas a esse respeito:

- Recomenda-se que os resultados exibidos dinamicamente no momento da digitação sejam atualizados de forma automática o mais rápido possível ou instantaneamente, de preferência. Quando utilizar o *autocomplete*, deve-se evitar fazer o usuário esperar, mas caso isso ocorra, pode-se utilizar o recurso de *loading* durante o carregamento dos dados;

![Autocomplete Carregamento](imagens/input-autocomplete-02.png)
*Deve-se evitar fazer o usuário esperar, porém utilize o recurso de loading caso seja necessário*

- utilize ordem alfabética ao carregar a lista de sugestões;

![Autocomplete Ordem Alfabética](imagens/input-autocomplete-03.png)
*Utilize ordem alfabética nas sugestões de resultado.*

- Quando não houver dados de sugestões referentes ao texto digitado, sinalize ao usuário com *feedback* no lugar da lista de sugestões;

![Autocomplete com Feedback](imagens/input-autocomplete-04.png)
*Exemplo de autocomplete com feedback.*

- Sempre que possível, associe assuntos relacionados aos termos digitados no campo de pesquisa, isso trará uma experiência mais rica ao usuário durante o processo de pesquisa. É interessante também associar assuntos relacionados nos casos em que não são encontrados termos de sugestões.

![Autocomplete com Assuntos Relacionados](imagens/input-autocomplete-05.png)
*Exemplo de autocomplete com assuntos relacionados.*

---

## Especificações

### Cores

|Name|Property|Token/Value|
|--|--|--|
| Rótulo/Label | color |`--gray-80`|
| Rótulo/Label fundo escuro | color |`--pure-0`|
| Placeholder | color |`--gray-80`|
| Texto auxiliar | color |`--gray-80`|
| Texto auxiliar fundo escuro | color |`--pure-0`|
| Campo de texto | background |`--pure-0`|
| Campo de texto - Input Destaque| background |`--gray-2`|
| Borda campo de texto | background |`--gray-40`|
| Ícone Ilustrativo | color |`--gray-40`|

### Tipografia

|Name|Token Size|Token Weight|Tabela de Estilo|
|--|:--:|:--:|:--:|
| Rótulo/Label |-|-|`Label`|
| Placeholder |-|-|`Placeholder`|
| Campo de texto |-|-|`Input`|
| Texto auxiliar |`--font-size-scale-base`|`--font-weight-regular`|-|

### Dimensões

|Name|Property|Token/Value|
|--|--|:--:|
| Campo de texto - Input Destaque | height | `--spacing-scale-7x` |
| Campo de texto - Densidade Baixa | height | `--spacing-scale-6x` |
| Campo de texto - Densidade Média | height | `--spacing-scale-5x` |
| Campo de texto - Densidade Alta | height | `--spacing-scale-4x` |
| Campo de texto | border-radius | `--surface-rounder-sm` |
| Campo de texto - Input Destaque | border-radius | `--surface-rounder-md` |
| Ação interna | densidade | `alta` |
| Ação interna - Input Destaque | densidade | `normal` |

### Espaçamentos

|Name|Property|Token/Value|
|--|--|:--:|
| Rótulo/Label topo | margin-bottom | `--spacing-scale-half` |
| Rótulo/Label lateral | margin-right | `--spacing-scale-base` |
| Placeholder | margin-left | `--spacing-scale-2x` |
| Placeholder | margin-top/bottom | `--spacing-vertical-center` |
| Placeholder (ícone)| margin-left | `--spacing-scale-base` |
| Texto auxiliar | margin-top | `--spacing-scale-base` |
| Ação interna | margin-top/bottom | `--spacing-vertical-center` |
| Ação interna | margin-right | `--spacing-scale-half` |
| Campo de entrada de texto | margin-top | `--spacing-scale-half` |
| Campo de entrada de texto | margin-bottom | `--spacing-scale-base` |
| Campo de entrada de texto | padding-top/padding-bottom| `--spacing-vertical-center` |
| Campo de entrada de texto | padding-left | `--spacing-scale-2x` |
| Campo de entrada de texto | padding-right | `--spacing-scale-half` |
| Campo de entrada de texto - Input Destaque | padding-top/padding-bottom| `--spacing-vertical-center` |
| Campo de entrada de texto - Input Destaque | padding-left | `--spacing-scale-3x` |
| Campo de entrada de texto - Input Destaque | padding-right | `--spacing-scale-2x` |
| Ícone ilustrativo | margin-left | `--spacing-scale-2x` |
| Ícone ilustrativo | margin-right | `--spacing-scale-base` |
